# Fake news e duplo vínculo
Tem uma passagem do Bateson em Redundancy and Coding, onde ele diz que o oposto da comunicação é a camuflagem. Uma das suas formas é a redução da relação sinal/ruído; outra é quebrar os padrões e regularidades do sinal. Em "Steps...", Bateson escreveu "a raison d'être da comunicação é produzir redundância", ou seja deixar as formas nítidas. A camuflagem, ao contrário, dissolve a forma na variedade. Criptografia é acréscimo de redundância visando a máxima segurança da mensagem. A camuflagem busca zerar as redundâncias pelo apagamento das formas. Bolsonaro e seu entorno fazem muito as duas: aumento da ambiguidade/equiprobabilidade com declarações vagas, discrepantes; desestabilização do campo democrático/científico com "bombas" semióticas frequentes, ações contraditórias. Isso é tática militar, sem a menor sombra de dúvida.

Lembrando que o meta-código verdadeiro-falso/fato-ficção é o que ancora todas as teorias da conspiração, e ele funciona por um procedimento algorítmico simples: se a leitura não concorda com a minha (ou do meu guru de YouTube), então é falsa ou a pessoa é desonesta.

O que acho impressionante na teoria da Leirner, de que Bolsonaro é produto de uma estratégia de inteligência militar, ê que ele mesmo não percebe que sua teoria "faz parte do jogo", ou seja, dá respeitabilidade acadêmica ao oportunismo militar. Como diria Niklas Luhmann, toda teoria deve ser autorreflexiva: a teoria deve descrever sua própria influência na realidade descrita. Leirner não consegue perceber isso. Sua "narrativa" não consegue incluir a si mesma no objeto narrado. Em outros termos: Leirner faz uma descrição do governo bolsonarista que está 100% de acordo com o que os próprios militares acreditam, mas que serve de dissimulação a interesses particulares, obtusos e tacanhos. O que falta a Leirner é desconfiar mais de seus informantes.

Ailton Krenak tem vários insights bons, mas um especialmente genial: "Não tem gente mais adulada do que um consumidor. São adulados até o ponto de ficarem imbecis, babando. Então para que ser cidadão?". Nos ajuda a pensar num certo duplo-vínculo do capitalismo: ao mesmo tempo em que enquanto consumidores somos adulados, tratados como pequenos soberanos em nossos feudos individuais, enquanto trabalhadores-empreendedores somos submetidos a uma precarização e desalento cada vez maiores. Bateson estabeleceu algumas condições para uma situação desse tipo configurar um duplo vínculo: envolver duas demandas conflitantes, em níveis lógicos diferentes; ser recorrente; não é possível ao sujeito se retirar da situação, e nem fazer um questionamento metacomunicativo. O sujeito se sente dividido e impotente, sem conseguir endereçar a fonte do problema. Como se sabe, o conceito foi originalmente pensado para entender a esquizofrenia. Mas pensando com D+G, o capitalismo cooptou a esquizofrenia, controlando as rotas de fuga. Torna o sujeito mais suscetível a teorias da conspiração e paranóias (torna-se impossível diferenciar de mídia centralizada e formal de mídia descentralizada e informal, verdades de rumores, fatos de conspirações, esfera pública de esfera privada, etc).

É uma inversão da lógica luhmanianna (autopoiese): o "sistema" vê o lado de fora como "ambiente". Mas para o conspiracionismo é o inverso: o lado de fora é o sistema e o lado de dentro o ambiente.

Bateson sabe do que está falando pois não apenas ele foi envolvido no esforço de guerra na Segunda Guerra Mundial e na cibernética original, como, à sua revelia, teve seu trabalho exaustivamente utilizado em teorias de guerra híbrida nos EUA décadas depois (com John Boyd).

Leituras aprofundadas:
- [A desinformação como método: Bolsonaro e o novo regime de verdade na pandemia](https://jacobin.com.br/2021/02/a-desinformacao-como-metodo-bolsonaro-e-o-novo-regime-de-verdade-na-pandemia)
